{\let\clearpage\relax \chapter{Einleitung}}
In der Veranstaltung Embedded C II soll der Roboter der französischen Firma Aldebaran näher kennengelernt werden. Dazu wurde eine Idee des bekannten Spiels TicTacToe implementiert, welche ebenfalls als Werbung für den Studiengang Telematik vorführbar sein soll.

In dieser Dokumentation soll ihnen zusätzlich zum Tutorial erklärt werden, wie eine Implementierung als remote-Modul während der Entwicklungsphase als auch daraus ein fertiges local-Modul erstellt werden kann.

Die hier implementierte Anwendung teilt sich in zwei Module auf.
Beide Module und ihre Anforderungen werden ihnen für zukünftige Weiterentwicklungen selbstverständlich ebenfalls erläutert werden.
{\let\clearpage\relax \chapter{Die Idee}}
Der Nao ist ein Spielgegner für das bekannte TicTacToe-Spiel. Dafür wird er auf einem Spielplan abwechselnd mit dem menschlichen Spieler Zeichen setzen. Die Herausforderung für den Programmierer besteht hier in der Nutzung verschiedenster Sensoren und Aktoren des Roboters. Der Spielverlauf soll mittels einer Sprachein- und Ausgabe und den verschiedenen Touchsensoren mit dem menschlichen Mitspieler synchronisiert werden. Es ist darauf zu achten, dass der Roboter so viele Interaktion wie möglich selbständig erkennen kann um den Spielfluss nicht unnötig zu bremsen.

{\let\clearpage\relax \chapter{Anforderungen}}
Um eine solche Implementierung in der gegebenen Zeit zu verwirklichen, wurden neben den Anforderungen auch bestimmte Ausschlüsse festgelegt. Diese Ausschlüsse sollen verhindern, dass die Implementierung zu umfangreich wird und damit der zeitliche Rahmen überschritten wird. Insbesondere die Bildverarbeitung und der Bewegungsablauf werden dadurch erheblich vereinfacht. Welche Anforderungen tatsächlich umgesetzt wurden, können Sie anhand des $\surd$ erkennen.
\section{Notwendige Anforderungen}
\begin{itemize}
\item [$\surd$] Stift halten\\
Der NAO soll einen Stift mit menschlicher Hilfe ergreifen und halten können.

\item Stift erkennen\\
Es wäre wünschenswert, dass der Nao erkennt, dass er einen Stift in der Hand hält.

\item [$\surd$] Zeichen setzen\\
Der NAO soll ein Zeichen in jedes Feld setzen können.

\item [$\surd$] Statuserkennung der einzelnen Felder\\
Der NAO soll mit Hilfe der Kamera und einfacher Bildverarbeitung erkennen welches Feld neu besetzt wurde wenn er am Zug ist.

\item [$\surd$] Spielfluss\\
Ist der menschliche Spieler mit dem Setzen fertig, übergibt er durch eine Eingabe an den NAO.

\item [$\surd$] intelligenter Spielzug\\
Der Roboter könnte in Abhängigkeit des analysierten Spielfeldes einen sinnvollen Zug ausführen.

\item [$\surd$] Erkennung des Spielergebnisses\\
Ist das Spiel beendet, verdeutlicht der Roboter das Ergebnis durch Sprache oder Animation gegenüber seinem Mitspieler.

\item Spielunterbrechung\\
Der Roboter könnte in einem Spiel unterbrochen werden und dieses an selber Stelle zu späterer Zeit fortführen.

\item Fehlererkennung im Spielablauf\\
Eine Erkennung von nicht möglichen Spielverläufen wäre wünschenswert.

\item Implementierung\\
Die Implementierung der Software sollte keine Schnittstellen/Sensoren des Roboters für sich alleine beanspruchen.
\end{itemize}

\section{Anforderungen zur Vereinfachung}
\begin{itemize}
\item [$\surd$] Spielfeldposition\\
Die Position des Spielfeldes ist fest.

\item [$\surd$] Erkennung von Formen und Farben\\
Die Form, sowie die Farbe einer Markierung spielt keine Rolle.

\item [$\surd$] Spielfelderkennung\\
Die Erkennung der Position des Spielfeldes innerhalb des Kamerabildes ist nicht notwendig. Da das Spielfeld immer gleich zum NAO ausgerichtet sein wird, befinden sich alle neun Felder immer an derselben Stelle.

\item [$\surd$] Bewegung zum Zeichnen\\
Der Roboter kann einen festen Bewegungsablauf zur Zeichensetzung erhalten.
\end{itemize}

{\let\clearpage\relax \chapter{Kompilierung}}
Um einen flüssigen Übergang von der Entwicklungsphase zur Abgabephase zu erhalten, sollte bereits im Vorfeld an eventuelle Besonderheiten gedacht werden. In der Entwicklungsphase arbeiten Sie sehr wahrscheinlich mit einer main-Methode in einem Remote-Modul um bestimmte Abläufe zu testen. Ihr locales-Modul wird später keine main-Methode erhalten.

Um dies zu erwirken wurde in der CMakeList.txt ein Schalter implementiert, welcher zwischen diesen beiden Möglichkeiten wählen kann. Der Schalter sorgt zusätzlich dafür, dass ein Flag im Compiler gesetzt wird, welches vom Precompiler für Ausnahmen sorgen kann.

\begin{figure}[ht]
\begin{lstlisting}[numbers=none]
option(MODULE_IS_REMOTE "module is compiled as a remote module (ON or OFF)" OFF)
if(MODULE_IS_REMOTE)
    add_definitions( " -DMODULE_IS_REMOTE ")
    qi_create_bin(thwild_module ${_srcs})
else()
    qi_create_lib(thwild_module SHARED ${_srcs} SUBFOLDER naoqi)
endif()
\end{lstlisting}
\caption{Beispiel der CMakeList.txt}\label{fig_CMakeList.txt}
\end{figure}
Unterschiedliche Behandlungen im Code können Sie nun auf bekanntem Wege vornehmen:
\begin{figure}[ht]
\begin{lstlisting}[numbers=none]
#ifdef MODULE_IS_REMOTE
    Ausführungen für Remote-Modul
#else
    Ausführungen für Local-Modul
#endif
\end{lstlisting}
\caption{Beispiel einer Ausnahmebehandlung im Quelltext}\label{fig_quelltext}
\end{figure}
{\let\clearpage\relax \chapter{Draw.h}}
Für spätere Anwendungen wurde die Implementierung Modular aufgebaut. Somit finden sich alle Abläufe, welche mit dem Zeichnen in Verbindung kommen in diesem ausgelagerten Modul. Zu dem Modul existiert eine weitere Datei - \Datei{motions.cpp} - in welcher alle festen Bewegungsabläufe ausgelagert wurden. Dies soll der Übersichtlichkeit dienen und verdeutlichen, dass es sich hier um exportierte Bewegung aus der Software Choreographe handelt.
\section{public:}
Zur Kommunikation mit dem Modul sind nur wenige Methoden notwendig. So muss ein Weg zum aktivieren sowie deaktivieren des Modules gefunden werden, als auch eine Methode zum Zeichnen implementiert werden.

\begin{tabularx}{\linewidth}{lX}
	\hline\hline
	void start()                      & aktiviert das Modul um Aktivitäten mit einem Stift vor zu nehmen.  \\
	void stop()                       & deaktiviert das Modul um benutzte Ressourcen wieder frei zu geben. \\
	void drawNicnacnoeField($\cdots$) & Zeichenmethode für das Modul Nicnacnoe.                            \\ \hline\hline
\end{tabularx}

\section{private:}
Alle Bewegungsabläufe wurden als feste Keyframe-Animationen implementiert und erhalten daher keine Parameter um in der Fläche oder im Raum generalisiert Anwendung zu finden.
Das Einspielen der Bewegungen wurde mit der Software Choregraphe realisiert mit anschließenden Export als C++-Quellcode.
Dabei ist darauf zu achten, dass Ausgangspositionen geschaffen werden.
Dies verhindert ruckartige Bewegungen, da ausgehend von diesen Ausgangspositionen eine interpolierte Bewegung stattfinden kann.

\begin{tabularx}{\linewidth}{lX}
	\hline\hline
	void moveToInit()        & Lässt den Roboter, unabhängig seiner aktuellen Pose, in eine Pose mit der fiktiven Bezeichnung Init wechseln.       \\
	void motionStandToInit() & Bewegungsablauf um vom Stand in die feste Ausgangsposition(Init) zum Zeichnen zu gelangen.                          \\
	void toggleHand()        & Interaktion mit dem Modul um eine Auszeit von Aktivitäten mit dem Stift zu erreichen ohne Ressourcen frei zu geben. \\
	void motionInitToGrab()  & Bewegungsablauf um einen Stift zu greifen.                                                                          \\
	void motionGrabToInit()  & Bewegungsablauf nach dem ein Stift gegriffen wurde.                                                                 \\
	void motionDrawX()       & Bewegungsablauf einer Zeichnung mit dem Namen X                                                                     \\ \hline\hline
\end{tabularx}

\section{Funktionsweise}
Um eine Möglichkeit für zukünftige Nutzungen zu erreichen, musste eine Lösung gefunden werden, welche eine immer gleichbleibende fixe Position des Stiftes erzwingt. Als Lösung dafür wurde ein Ring angefertigt, welcher auf den Stift gesetzt wird und damit immer die selbe Position in der Hand erzwingt.

Um das Modul brauchbar zu gestalten, sollte eine Schnittstelle zwischen den Modulen geschaffen werden um den Status der Einsatzbereitschaft anzuzeigen. Implementiert wurden dazu zwei Wege:
\begin{enumerate}
\item Eine globale Variable, welche anzeigt ob die Hand einsatzbereit zum Zeichnen ist. Benutzt wurde dafür der bereits vorhandene ALMemoryProxy.\\ \Code{ALMemoryProxy.setData(\grqq hand\grqq, true) \bzw ALMemoryProxy.getData(\grqq hand\grqq)}
\item Ein Event, an welches man Veränderungen der Hand erkennen kann. Auch hierfür wird der bereits vorhandene ALMemoryProxy genutzt. Nach dem Deklarieren eines neuen Events, ist es möglich dieses zu erzeugen und auch dieses an einer Methode zu binden. \\ \Code{ALMemoryProxy.declareEvent(std::string(\grqq PenInHand\grqq))}\\
\Code{ALMemoryProxy.raiseEvent(\grqq PenInHand\grqq, 0)}\\
\Code{ALMemoryProxy.subscribeToEvent(\grqq PenInHand\grqq, getName(), \grqq onGetPen\grqq);}
\end{enumerate}

\section{Probleme}
Anfangs war geplant die Bewegungsabläufe zum Malen der Zeichen programmatisch durch die Angabe von kartesischen Zielkoordinaten der Stiftspitze anzuwenden.
Dieses Vorgehen sollte ermöglichen, die Bewegungen sehr flexibel anpassen zu können, wenn man sich dafür entscheidet die Lage und Größe des Spielfeldes zu ändern.
Außerdem wäre eine solche Implementierung wiederverwendbar für andere Projekte gewesen, bei welchen auch auf Kistenhöhe gezeichnet wird.
Unter dem Begriff \Code{inverse kinematics}\footnote{siehe Eintrag im Wiki zum Begriff "`Inverse Kinematik"'} wird man sehr schnell fündig, wie dieser Ansatz realisiert werden kann.

Grundsätzlich war es auch sehr schnell möglich mit nur einem Tupel (x-, y- und z-Zielkoordinate der Handspitze) eine Bewegung des Armes sowohl absolut, als auch relativ zu erzwingen.
Leider aber waren die gefundenen Dokumentationen dieser Bibliotheken immer für die Programmiersprache Python und nie vollends in C++ überführbar.
Fehlende Methoden, ungleiche Konstruktoren und die Ungewissheit, ob diese Aufgabe überhaupt so umsetzbar war, zwangen aus Zeitgründen zum Fallenlassen dieser Idee.

Die umgesetzte Alternative war in Choregraphe eingespielte KeyFrame-Animationen zu nutzen.
Doch auch da gab es Probleme.
Denn die Gelenke des Roboters haben ein wenig Spiel.
Das feste Fundament bei den Zeichenbewegungen bilden die Füße des Roboters.
Über das Fußgelenk, Bein- und Armgelenke addieren sich Spielräume, wodurch es bei der Handspitze zu einer etwas wackeligen Angelegenheit führt.
Die in Choregraphe eingespeicherten Posen, sind beim erneuten Abspielen der Animation oft etwas anders ausgeführt worden.
Außerdem hat die Software nicht immer alle Gelenkstellungen des Armes abgespeichert.
Ein weiteres Hindernis ist die Gelenkigkeit der Arme.
Gegenüber eines menschlichen Arms ist die Bewegungsfreiheit des Roboterarmes etwas eingeschränkt.
Bestimmte Felder sind nur schwer zu erreichen.
Die Größe des Spielfeldes (9cm x 9cm) wurde daher so gewählt, dass es einerseits groß genug ist, damit bei ungenauen Bewegungen trotzdem noch das richtige Feld getroffen wird, und andererseits so klein ist, dass alle Felder für den Roboterarm noch erreichbar sind.
Die Reichweite des Armes konnte durch ein Kippen des gesamten Oberkörpers nach vorne verlängert werden.

{\let\clearpage\relax \chapter{Nicnacnoe.h}}
Das eigentliche Modul des Spiels TicTacToe mit allen seinen Logiken finden sich in dieser Klasse wieder. Notwendig zur Verwendung ist das Modul \Code{Draw}. Um eine zukünftige Verwendung von anderen Modulen aus zu gestatten, wurde das gesamte Modul mit der Idee \Code{starten -> spielen -> beenden} entwickelt. Dazu waren ausschließlich zwei öffentliche Methoden notwendig.

\section{public:}
\begin{tabularx}{\linewidth}{lX}
\hline \hline
void start() & Startet das Spiel indem eine Initialisierung des Spielfeldes stattfindet und das Modul Draw initialisiert wird.\\
void stop() & Macht es Möglich, dass das Modul verwendete Ressourcen wieder freigibt. Insbesondere die Sensoren werden von eventuellen Events gelöst.\\
\hline \hline
\end{tabularx}

\section{private:}
\begin{longtable}{lp{305px}}
%\begin{tabularx}{\linewidth}{lX}
	\hline\hline
	std::string robotname                & Der individuelle Robotername.                                                                          \\
	bool stateWaitToStart                & Ein Status, welcher zwischen aktivem Spielen und Warten auf den Start des Spieles unterscheidet.       \\
	bool forceDoMovement                 & Ein Status, welcher anzeigt, dass ein Spielzug auch ohne eintreffendes Event durchgeführt werden soll. \\
	std::string boardCamera              & Die eingestellte Kamera zur Spielfelderkennung.                                                        \\
	int currentGameboard[9]              & Das fiktive Spielfeld.                                                                                 \\ \hline
	void onGetPen()                      & Hängt an dem Event zum Erhalten/Loslassen des Stiftes.                                                 \\
	void onBumperPressed()               & Hängt an dem Event zum Erkennen des Tisches.                                                           \\
	void onGetMovement()                 & Hängt an dem Event zum Erkennen, dass der Roboter am Zug ist.                                          \\
	void onWordRecognized($\cdots$)      & Hängt an dem Event zur Spracherkennung.                                                                \\
	void onCalibrateGameBoard()          & Hängt an dem Event zur Prüfung der Lage des Spielfeldes.                                               \\
	int findNewField()                   & Gibt das erste, neu erkannte und besetzte Feld zurück.                                                 \\
	void doMovement()                    & TicTacToe Logik zur Durchführung des eigenen Zuges.                                                    \\
	int chooseFreeField()                & TicTacToe Logik zur intelligenten Auswahl eines eigenen Feldes.                                        \\
	int checkWinner()                    & TicTacToe Logik zur Ermittlung des Spielergebnisses.                                                   \\
	bool boardEmpty()                    & TicTacToe Logik zur Überprüfung des aktuellen fiktiven Spielfeldes.                                    \\
	void motionInitToScan()              & Bewegungsablauf des Kopfes um die Kamera auf das Spielfeld zu richten.                                 \\
	void motionScanToInit()              & Bewegungsablauf des Kopfes um die Ausgangsposition wieder herzustellen.                                \\
	void getPixelRect($\cdots$)          & Schneidet das Bild auf einen kleinen Bereich zu.                                                       \\
	float getStandardDeviation($\cdots$) & Bestimmung der Standardabweichung einer Pixelmenge (in Graustufen).                                    \\
	bool getFieldStatus($\cdots$)        & Bildverarbeitung zur Ermittlung eines Feldstatus.                                                      \\
	void printCurrentGameBoard()         & Debugausgabe des aktuellen Spielfeldes in der Entwicklungsphase.                                       \\ \hline\hline
%\end{tabularx}
\end{longtable}
\section{Bildverarbeitung}
Aufgrund der festen Position des Spielfeldes wurde die Bildverarbeitung erheblich vereinfacht. Damit ist sichergestellt, dass in dem Bildausschnitt das Spielfeld immer an selber Position gefunden werden kann.
Für die Feldzuweisung sollte weder die Form, noch die Farbe einer Markierung erkannt werden. Um die Implementierung hier so einfach wie möglich zu halten, musste ein anderer Weg gefunden werden. Mit dem fiktiven Spielfeld ermöglichten wir es, auf Veränderungen reagieren zu können. Da eigene Felder immer bekannt sind, ist die Unterscheidung zwischen USER und NAO hier nicht notwendig. Der Nachteil liegt leider auch auf der Hand. Eine komplette Prüfung des Spielfeldes und damit ein Abgleich mit dem fiktiven Spielfeld kann leider nicht stattfinden. Das fiktive Spielfeld hat jeweils drei Möglichkeiten belegt zu sein (FREE, USER, NAO). Die hier implementierte Erkennung sieht jedoch nur zwei Möglichkeiten (FREE, belegt) vor.
Realisiert wurde diese in drei Schritten.

\begin{enumerate}
\item
Die Methode getFieldStatus() schneidet mit Hilfe der Methode getPixelRect() einen Bereich des Kamerabildes heraus, welcher sich innerhalb des zu analysierenden Feldes befindet.
Damit kleine Ungenauigkeiten bei der Aufstellung des Spielaufbaus die Ergebnisse nicht verfälschen, wurde ein Schutzabstand zu den Feldlinien eingehalten (siehe Abbildung \ref{fig:felderfrei}).
Somit hat man bei der Justierung des Spielfeldes eine für den Nutzer zumutbare Toleranz und ist nicht auf millimetergenaue Ausrichtung angewiesen.
Sollten sich die Feldlinien innerhalb eines Ausschnittes befinden, wird das entsprechende Feld immer als belegt erkannt. Dieser Umstand wurde zur Prüfung ebenfalls implementiert.

\begin{figure}[!t]
	\centering
	\includegraphics[width=0.35\linewidth]{Bilder/Felder_frei}
	\includegraphics[width=0.35\linewidth]{Bilder/Felder_besetzt}
	\caption{Kameraansichten mit gelb markierten Bereichen}
	\label{fig:felderfrei}
\end{figure}

\begin{figure}[!b]
	\centering
	\belowbaseline[16pt]{\includegraphics[width=2cm]          {Bilder/Feld_frei}}~
	\belowbaseline[0pt] {\includegraphics[width=0.8\linewidth]{Bilder/Diagramm-Feld_frei}}\\
	\belowbaseline[16pt]{\includegraphics[width=2cm]          {Bilder/Feld_besetzt}}~
	\belowbaseline[0pt] {\includegraphics[width=0.8\linewidth]{Bilder/Diagramm-Feld_besetzt}}
	\caption{Verteilung der Helligkeitswerte}
	\label{fig:verteilung}
\end{figure}
\item
Anschließend wird das in Graustufen konvertierte Teilbild darauf untersucht, ob dieses Feld frei ist oder ob dort schon ein Zeichen gesetzt wurde.
Dies geschieht indem durch die Methode getStandardDeviation() die Standardabweichung $\sigma$ der Pixelmenge nach der Formel\footnote{siehe \url{http://matheguru.com/stochastik/167-standardabweichung.html}}
\begin{center}
$\sigma = \sqrt{\frac{1}{n} \sum_{i}{\left(x_i - \bar{x}\right)^2}}$
\end{center}
berechnet wird.
Dabei ist $n$ die Anzahl der Pixel, $\bar{x}$ der Mittelwert und $x_i$ der Helligkeitswert vom Pixel mit dem Index $i$.


Die Berechnung eines Mittelwertes reicht nicht aus.
Zwar ist ein Feld mit einem Zeichen allgemein dunkler als ein freies Feld, jedoch hängt die durchschnittliche Helligkeit stark von der Beleuchtung ab.
Die Lösung ist also eine aussagekräftigere Auswertung der Verteilung.
Ein freies Feld hat eine sehr gleichmäßige Helligkeit und somit eine geringe Standardabweichung.
Im Gegensatz führt ein gemaltes Zeichen dazu, dass einige Pixelwerte stark vom Mittelwert abweichen, was in einer hohen Standardabweichung resultiert.
Abbildung \ref{fig:verteilung} visualisiert die Verteilung der Helligkeitswerte.
\item
Somit kann durch einen einfachen Vergleich des Wertes mit einem Schwellwert der Zustand eines Feldes bestimmt werden.
\end{enumerate}

{\let\clearpage\relax \chapter{Probleme}}
Das Modul sollte so implementiert werden, dass es sowohl von anderen Modulen genutzt werden kann, als auch keine anderen blockiert. Unter blockieren wurde von uns verstanden, dass Sensoren oder Aktoren dauerhaft beansprucht werden und somit andere Entwickler immer berücksichtigen müssen, dass bestimmte Sensoren momentan verwendet werden.

Aus diesem Grunde wurden die verschiedenen Bindungen an Events ausschließlich temporär vorgenommen. Zwei Ausnahmen müssen hier jedoch Erwähnung finden.
\begin{enumerate}
\item Aufgrund der benötigten Startfähigkeit eines Spieles für die Präsentation dieser Software, wurde die Spracherkennung bereits mit der Initialisierung des Moduls aktiviert. Diese wird auch zum Beenden des Spieles wieder aktiviert um ein erneutes Starten zu ermöglichen. Problematisch ist, dass das gesetzte Vokabular fest ist. Sollte dieses von einem anderen Modulentwickler überschrieben werden, ist ein Starten des Moduls eventuell nicht mehr möglich.
\item Der vordere Kopfsensor wird über die gesamte Laufzeit des Modules ebenfalls nicht deaktiviert. Die Entscheidung dazu liegt darin begründet, dass es jederzeit möglich sein soll ein leeres Spielfeld zur Lageüberprüfung scannen zu können. Insbesondere in der momentanen prototypischen Implementierung soll diese Hintertür helfen, Fehler in der Bildverarbeitung durch eine falsche Ausrichtung des Spielfeldes zu erkennen.
\end{enumerate}

{\let\clearpage\relax \chapter{Fazit und Ausblicke}}
Während der gesamten Phase der Implementierung hatten die Entwickler das Problem der Startfähigkeit im Kopf. Im Falle mehrerer Module auf dem Roboter könnte sich jedes Modul einen Sensor zum Start sichern. Diese Sensoren würden jedoch bei weiterer Benutzung unerwünschte Reaktionen hervorrufen können.

Am sinnvollsten und universellsten erscheint die Spracherkennung, welche viele verschiedene Worte erhalten könnte. Aber auch diese Worte müssen im Vorhinein festgelegt werden, was eine Abstimmung der einzelnen Modulentwickler erfordert. Eine denkbare Lösung für dieses Problem wäre - natürlich - ein Modul.

Dieses Modul sollte eine Art Startmenu darstellen. Wenn es eine Methode zur Registrierung eines Moduls gibt, dann könnte hierüber eine Startfähigkeit aller registrierten Module über nur einen Sensor erreicht werden. Im Gedanke waren ein Interface mit dem Namen Game und ein Modul mit dem Namen Gamemenu. Aus Zeitgründen konnte diese Idee jedoch nicht mehr weiter verfolgt werden.
